[有式] [分析力學] 講下Lagrangian to Hamiltonian

開波之前講三點

1. 唔好quote長文

2. 關於Lagrangian 可以睇返呢個po :
[有式] [分析力學] 講下拉格朗日力學 Lagrangian mechanics

3. 由於我要返工 所以之後都只係會有心情有時間先會出po
而且topic係跟我心情 唔一定好連貫 大家唔好對後續有期望

如果大家有印象既話 一年前我開過個po 講左下點唔用變分法去理解Lagrangian Mechanics
今次我會講下Lagrangian Mechanics點樣扭做另一個fancy既形式

上次講過 LM其實係dp/dt-F=0既人為fancy寫法 目的係可以簡單少少咁用廣義座標

如果我地調一調位

咁全部式既左邊都係對時間既全微分
如果我地可以將藍色個part 由偏微分變做單個變數
咁就會全部式既左邊都係單個變數對時間既微分
成個方程組就可以理解成 描述緊一個點如何隨時間改變位置 而啲變數就係個點既座標

雖然咁樣人為咁將條數扭黎扭去 係唔會有新既物理
但係新既數學形式 仍然可能會幫到我地計數

首先我地引入一個新既變數p先

留意 呢個等式唔係define p做一個簡寫 因為我地想p係個變數 唔係簡寫
亦都唔完全係引入一條新既動力方程
我地係希望focus係呢個特別既case
其實我地係可以引入其他既變數 但係得呢個case先滿足到我地既動機 令partial L/partial q dot變做單一變數
所以呢個等式應該用when既方向去理解

咁我地就得到

但係咁既話 我地就反而複雜左 有三個變數 q/q dot/p
所以下一步 我地就要係方程組入面消除q dot呢個變數
不幸既係 我地無辦法係沿用L既同時做到呢點
因為L本身就係L(q,q dot) 而唔係L(q,p)

所以我地就引入一個新既量H(q,p)啦
問題係H應該係啲咩呢?
既然佢比L多左p少左q dot 我地就試下let H(q,p)=L(q,q dot)+f(q dot,p)啦 (f係我地可以人為決定既野)
睇下可唔可以整走啲q dot又加到啲p出黎

如果我地兩邊一齊做全微分 就可以將H L同f分別分解做同(q,p)/(q,q dot)/(q dot,p)相關既量

右手邊有兩舊野有q dot 當佢地可以相消既話

咁不如我地就試試f=-(p)(q dot)啦

成功了
我地唔單止令左邊變成p對時間既微分 仲將L(q,q dot)同q dot都順便消除埋 令個方程組只係牽涉p同q
而且當然達到我地最開頭既動機: 方程左手邊係單一變數對時間既微分

留意返 呢個並唔係Hamiltonian Mechanics既標準形式
由於歷史原因 Hamiltonian Mechanics標準形式 同我地推導出黎既野 差左一個負號

而H(q,p)=(p)(q dot)-L(q,q dot)呢個變換 係叫做Legendre transformation

好多教科書講HM個時 一開波就會叫你apply Legendre transformation on LM
但係就無解釋點解無啦啦要apply
無解釋點解無啦啦知道係Legendre transformation而唔係其他做法

如果大家都有呢啲疑惑 希望呢個po幫到大家

呢個po就講到呢到 可能比較短 兩眼睇晒 但係我度點樣組織得易睇啲 都用左幾粒鐘

順帶講少少點解我地想扭做Hamiltonian形式
其實我地人為咁扭數 中意扭做點既形式都得
之前扭做Lagrangian 係因為佢可以簡單咁處理廣義座標
而Hamiltonian 就係我地可以將一個動力系統 當做一個係相空間(q,p)入面移動既點
個點既移動方法 就由Hamiltonian Mechanics描述

咁既理解角度 唔一定幫到我地計數
但係呢個理解方法 令我地可以好簡單咁推導Liouville’s theorem
係一個好重要既動力學結果黎 之後我有時間有心情既就再出po講下

精彩 我可唔可以比少少提議？ equation用latex打會好睇好多

懶
如果你可以具體建議iPad pro上面有咩免費易用app可以用latex 又save到圖 我可以試試

我記得有個app係可以寫完自動變latex 不過唔記得咩名 我搵下先

VerbTex on iPad Pro

唔使喎，可以直接用網站出圖share link

Next time try

出現了

你up乜春呀

物理post

支持，想自學advanced physic但係唔知點入手

睇返我上年個po先
然後再等我下年新年既po

Hamiltonian
strong post lm

等得1年嚟都學完啦

終身學習

自推
點解lagrangian個po受歡迎過呢個po咁多

可能太抽象？唔係讀physics 好少學咁深

Lagrangian個po都抽象 但係個個po熱鬧過呢個

無人想知

可唔可以講下變分法原理，係youtube睇d片睇左好多次都唔係幾明

Classical mechanics 就係美學

你唔明既係變分法 定係變分法推出黎既結果

後者就睇我上年個po
前者我下個po講下 (唔保證幾時出)

其實真 全部都係F=ma扭靚佢

你讀物理系？

唔係

點解研究物理？

中意

原來有update辛苦晒巴打

點解鳩噏po先會有人去鳩噏

前

因為呢個post要睇埋上一個post先明
而我相信大部分人都已經喺上一個post戰死咗

有咩textbook recommend for mechanics?

research-wise CM已經係死到渣都冇,同其他field又少關係,唔知點解仲要讀

因為仲有turbulence既存在
And turbulence is everywhere

咁讀engineering mechanics好過, UG CM連deformation都冇

Ug physics 學既唔係physics
係審美
同埋think like a physicist

我覺得四大力學係學點樣用堆method入面數咋
CM = vector calculus
QM = linear algebra
SM = probability
EM = PDE
反而堆topic course先係比較近真係會見到既physics

你果邊唔知
但我果邊教”think like a physicist “ 果位就會教埋你入面build up 一套physics 既哲學
好似QM 同CM入面既過渡關係同埋佢地share the same thought ,不過代價係好多assignment
但要知識性同實用既真係elective topic course 好d

Good luck

Vector calculus好核突
LM同HM先係美學

Btw 估唔到愛巴會咁比面入黎

我覺得啲theory既過渡先係重點

留名睇爛尾

已爛尾

呢個post內容唔係完咗啦咩

咦好似係
Too long didn't read

下個新年講劉維爾

有興趣正式學就去中大讀MSc啦

唔好做民科

你同我講定同其他連登仔講

如果同我講既
有心喇 自問程度比為沙紙而讀science既undergrad好
利申 補過applied physics undergrad

如果係因為覺得呢啲內容無意思 叫其他連登仔唔好晒時間既
我呢類po係補啲上堂唔會講既concept位
上堂一定會講既 ppt一定會有既 我唔會晒自己時間講
組織一個po 雖然唔係組織得好好 但都用我幾諗鐘時間 相當於我做左價值成千鈫既義工
所以我唔會重複啲連登仔去一去圖書館就搵到答案既野
HM 教科書只會講 係apply Legredre translation on LM 但唔會話你知 點解無啦啦諗到要做呢樣野
有啲唔係求碌過既人 就會疑惑做咩鳩
我就係想講下呢啲位

不過CM有d唔直接係physical既concept幾有用既,例如variational method, chaos, phase space同state space堆野
之前都開過post講下顯微鏡,但係發現唔講公式齋講科普就好難解釋,講公式就少好多受眾,所以就算數

lm

未讀CM就讀GR

109個like

呢個係HM po黎 唔係LM po

sor lor,小妹出返去

你可以咁interpret 但係我自己唔偏好呢個諗法

兩者係等價既 newtonian同lagrangian都可以用黎描述同一個系統
你可以覺得lagrangian係根本 newtonian只係observe到既現象
亦可以覺得newtonian係根本 lagrangian係抽象既總結

至於點解advance既野成日用lagrangian (eg point charge in EM, field)
你可以解釋做lagrangian比較根本 亦可以解釋做lagrangian係特登扭到咩場合都用得既總結形式

我地抽離物理諗下另一個case先
general一題solve f(x)=0 既求根問題
你可以重新表述做min f(x)^2 既極值問題
咁係咪代表極值問題係基礎啲 求根問題只係表象？
然後你再諗下 變分法其實係一種極值問題

然後答啲枝節野
LM由最小變分法講 係因為歷史上 真係最先係由變分法清晰說明LM既威力 就係不依座標
如果你要唔由變分法去推LM 請睇我上個po

興趣就實有 精力時間就無了 主要都係想集中係CM先

幾時有Fluid Mechanics

有冇諗過直接比女我

連field既LM都未講

你想聽pure phy定engine果邊既fluid

Why not both

讀cs 擅長physics

輕鬆版既pure phy

爸打咁提一提 勾返起晒以前讀書既回憶

屌
Ug無學過Lagrangian同Hamiltonian mech
依家Pg一嚟就講qft嘅Lagrangian
好chur啊

點解會無讀過

我問我個friend (都係ug major phy)都話無讀過
我ug啲course似係中學啲topic再深入啲講或者加埋qm
依家無嘢用得著

其實唔難 反正我都係自學

覺得自己好on9
Grad完對Lagrangian完全零認識
等我追返po先

我上個po同呢個po都係對標準教材既補充
強烈建議你去圖書館搵本CM textbook 邊自學邊睇po
唔駛擔心搵唔到 我係上水圖書館都搵到

我上個sem take咗variational calculus唔知夠唔夠？
有講canonical coordinate, Hamiltonian formalism, Euler Lagrange, Noether's thm嗰啲
不過始終時間太短
仲未識欣賞L同H帶嚟嘅symmetry
Newtonian太根深蒂固

有冇講過Lagrangian on 1d string?

無啊
不過頭先快追po
同我個course嘅內容差不多

(Sit過半堂string theory頂唔撚順走咗 )

差唔多
我過緊classical 1d string
呢個case係學field lagrangian既一個入門版

冇可能

佢係香港讀？ 邊間u?

我個fd city applied physics印象中都無lagrangian/hamiltonian

我想學CP violation

但係又有讀qm

連classical field theory都未講 點樣可以無啦啦講CP violation